### Исследование средств и дистрибутивов для изучения студентами открытых облачных систем

#### 1) Определение и краткое описание облачных вычислений, постановка задачи выполнения работы

Облачные вычисления (англ. cloud computing) — это модель обеспечения повсеместного и удобного сетевого доступа по требованию к общему пулу (англ. pool) конфигурируемых вычислительных ресурсов (например, сетям передачи данных, серверам, устройствам хранения данных, приложениям и сервисам — как вместе, так и по отдельности), которые могут быть оперативно предоставлены и освобождены с минимальными эксплуатационными затратами и/или обращениями к провайдеру.

Национальным институтом стандартов и технологий США зафиксированы следующие обязательные характеристики облачных вычислений:
- Самообслуживание по требованию: потребитель самостоятельно определяет и изменяет вычислительные потребности, такие как серверное время, скорости доступа и обработки данных, объём хранимых данных, без взаимодействия с представителем поставщика услуг;
- Универсальный доступ по сети: услуги доступны потребителям по сети передачи данных вне зависимости от используемого устройства;
- Объединение ресурсов: поставщик объединяет свои вычислительные ресурсы в пул, и затем они динамически распределяются и перераспределяются между большим числом пользователей в соответствии с их потребностями. Пользователю предоставляются не сами серверы, а серверное время для обработки его задач. Не диски для хранения данных, а необходимое дисковое пространство, не каналы связи, а требуемая для решения задач сетевая пропускная способность каналов коммутации.
- Эластичность: услуги могут быть предоставлены, расширены, сужены в любой момент времени, как правило, в автоматическом режиме;
- Учёт потребления: поставщик услуг автоматически исчисляет потреблённые ресурсы (например, объём хранимых данных, пропускная способность, количество пользователей), и на основе этих данных оценивает объём предоставленных услуг.

Ключевой элемент облачных вычислений - виртуализация. Технология виртуализации ресурсов позволяет разделить между пользователями физическое оборудование (серверы, хранилища данных, сети передачи данных) на несколько частей, которые используются ими для выполнения текущих задач. Например, на одном физическом сервере можно запустить сотни виртуальных серверов, а пользователю для решения задач выделить время доступа к ним. Виртуализация может быть осуществлена как на программном, так и на аппаратном уровнях.

Так как облачные вычисления, как указано выше, связаны с виртуализацией, в данной работе будет рассматриваться Vagrant - программное обеспечение для создания и конфигурирования виртуальной среды разработки, или, точнее, обёртка для программного обеспечения виртуализации. Vagrant может работать с различными средствами виртуализации (VirtualBox, VMware Workstation), а также поддерживает облачные среды, например Amazon EC2. Можно сказать, что с помощью Vagrant можно создавать своеобразные "решающие блоки", которые затем можно будет использовать в облаке. Поэтому в работе будет проводиться установка и анализ данного ПО как системы виртуализации для облака. В качестве примера будет рассмтариваться работа Vagrant вместе с VirtualBox.

Вообще есть и другие инструменты виртуализации, например, на уровне операционной системы - docker, который автоматизирует развертывание любого приложения в виде легкого, портативного, самодостаточного контейнера. А так как Vagrant является обёрткой для программного обеспечения виртуализации, например VirtualBox, можно было бы сказать, что он был бы "тяжелее" для работы, чем Docker. Однако, начиная с версии Vagrant 1.6, в нем реализована встроенная поддержка для использования контейнерной виртуализации на базе LXC с применением инструментария Docker вместо полностью виртуализированной операционной системы, что позволяет уменьшить накладные расходы.

#### 2) Рассмотрение установки и особенностей Vagrant на ОС «Astra Linux».

Для того, чтобы сравнить процесс запуска и "поднятия" Vagrant на разных дистрибутивах, весь процесс установки будет оцениваться по критериям, более подробно о которых будет сказано чуть дальше.

В данном случае, рассматривается дистрибутив ОС «Astra Linux». Так как Vagrant работает с виртуальной средой разработки, для его работы предварительно нужны предварительно установленные пакеты виртуализации, как минимум, VirtualBox. Поэтому сначала оцениваем, какие средства виртуализации уже установлены в данной ОС по умолчанию:

![](pictures/virtualbox.PNG)

Рисунок 1 — VirtualBox

![](pictures/kvm.PNG)

Рисунок 2 — KVM

![](pictures/qemu.PNG)

Рисунок 3 — QEMU

![](pictures/Virt-manager.PNG)

Рисунок 4 — Virt-manager

![](pictures/libvirt.PNG)

Рисунок 5 — Libvirt

То есть, в Astra Linux уже изначально установлено более чем достаточно средств, чтобы начать работу с виртуализацией, а далее, соответственно, с Vagrant. Это будет **первый критерий соответствия дистрибутива ОС для поднятия "блока для облака" с помощью Vagrant - оснащенность ОС установленными средствами для работы с виртуализацией.**

| Параметры критерия "Оснащенность ОС установленными средствами для работы с виртуализацией" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------------|-------|
| установлены только стандартные модули и библиотеки для виртуализации (например, kvm, libvirt) | 1 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (не более одного) (например, VirtualBox)| 2 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (более одного) | 3 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (не более одного) (например, LXC, Docker) | 2 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (более одного, например, LXC, Docker) | 3 |
|если в ОС установлены сразу: стандартные модули и библиотеки для виртуализации, дополнительное ПО для работы с виртуальными машинами и средства для работы с контейнерами | 4 |

Согласно **данному критерию**, ОС «Astra Linux» здесь будет оценена в 3 балла, так как в ней изначально не установлены средства для контейнеризации, такие, как, например, lxc. То есть для работы Vagrant с контейнерами нужно будет доустанавливать пакеты в ОС.

Далее нужно будет установить сам Vagrant, так как в ОС он изначально не установлен:

![](pictures/miss_vagr.PNG)

Рисунок 6 — Отсутствие Vagrant в ОС «Astra Linux»

Сначала смотрим список репозиториев в данной ОС по умолчанию, а затем проверяем, есть ли пакет Vagrant в данных репозиториях:

![](pictures/repoz.PNG)

Рисунок 7 — Список репозиториев в ОС «Astra Linux»

![](pictures/vagr_v_rep.PNG)

Рисунок 8 — Найденный Vagrant в репозиториях

То есть, в репозиториях ОС «Astra Linux» пакет Vagrant есть, поэтому скачать его будет не трудно.

Здесь будет приведен **второй критерий соответствия дистрибутива ОС для поднятия "блока для облака" с помощью Vagrant - наличие пакета Vagrant рассматриваемого дистрибутива для установки**.

| Параметры критерия "Наличие пакета Vagrant рассматриваемого дистрибутива для установки" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------------------------|-------|
| vagrant изначально установлен | 4 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant ненамного или не ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 3 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant гораздо ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 2 |
| vagrant не установлен, его пакета нет в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива | 1 |

Пояснения к параметрам критерия №2: основная идея данного критерия заключалась в том, чтобы оценить, сколько усилий, действий и времени должен потратить пользователь, чтобы "поставить" требуемое ПО.
- **Параметр, оцениваемый в 3 балла:** здесь можно будет одной командой установить vagrant с помощью менеджера пакетов, при этом не придется решать проблему с зависимостями между пакетами, при появлении новых версий программы об этом можно будет узнать почти сразу же, и в данном случае устанавливается уже протестированная программа, которая гарантированно будут работать в данной ОС.
- **Параметр, оцениваемый в 2 балл:** здесь наибольшую роль в оценивании играет "устаревшее" ПО, так как из-за него могут возникнуть проблемы с безопасностью, совместимостью с другими требуемыми модулями для работы, последующей переустановкой в случае необходимости и т.д.
- **Параметр, оцениваемый в 1 балла:** здесь придется потратить время или на поиск подходящего репозитория и только затем на выполнение команд по подключению выбранного репозитория и установке vagrant, или же на то, чтобы скачать данный пакет с сайта разработчика, но при этом неизвестно, будет ли он сразу адаптирован для стабильной работы на рассмтариваемой ОС (в случае отсутствия пакета в официальных репозиториях), и нужно ли будет разрешать проблемы с зависимостями при установке и т.д.

Согласно **критерию №2**, ОС «Astra Linux» здесь будет оценена в 2 балла, так как в ней vagrant изначально не установлен, а пакет, находящийся в официальном репозитории, достаточно "устаревший" по сравнению с актуальной версией на сайте разработчиков.

![](pictures/vers_vagr_iz_of_repoz.PNG)

Рисунок 9 — Версия установленного vagrant из репозитория

![](pictures/aktyaln_vers_vagr.PNG)

Рисунок 10 — Версия последней вышедшей версии vagrant на данный момент

Далее оставалось создать корневой каталог для проекта, в котором будет лежать Vagrantfile, и после того, как виртуальное окружение будет создано, запустить его:

![](pictures/run_vagr_astr.PNG)

Рисунок 11 — Создание директории для конфигурации виртуальной машины и соответствующего конфигурационного файла

![](pictures/run_vagr_astr_1.PNG)

![](pictures/run_vagr_astr_2.PNG)

Рисунок 12 — Содержание Vagrantfile

Но, при первой же попытке запуска созданной среды появилось сообщение об ошибке:

![](pictures/run_vagr_astr_3.PNG)

Рисунок 13 — Ошибка при первом запуске

А происходит данная ошибка как раз из-за того, что здесь использовались изначально установленная в ОС версия VirtualBox и скачанная из репозиториев "устаревшая" версия vagrant. И для того, чтобы пакет Vagrant версии 1.9.1 и пакет VirtualBox версии 5.2 работали совместно, нужно внести исправление в файл настроек Vagrant `/usr/share/rubygems-integration/all/gems/vagrant-1.9.1/plugins/providers/virtualbox/driver/meta.rb`:

![](pictures/run_vagr_astr_4.PNG)

Рисунок 14 — Версия VirtualBox, изначально установленная в ОС

![](pictures/run_vagr_astr_5.PNG)

Рисунок 15 — Файл настроек Vagrant, в который вносились исправления

![](pictures/run_vagr_astr_6.PNG)

Рисунок 16 — Добавление поддержки требуемых версий в вышеуказанный файл настроек vagrant

После проведенных исправлений ошибка исчезла. И здесь будет приведен **третий критерий соответствия дистрибутива ОС для поднятия "блока для облака" с помощью Vagrant - проведение работ по исправлению проблем совместимости установленного Vagrant с ОС или рассматриваемыми средствами виртуализации (в данном случае VirtualBox)**.

| Параметры критерия "Проведение работ по исправлению проблем совместимости установленного Vagrant с ОС или рассматриваемыми средствами виртуализации (в данном случае VirtualBox)" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------|-------|
| проблем совместимости обнаружено не было | 3 |
| было произведено редактирование файлов настроек vagrant для добавления поддержки необходимой версии virtualbox | 2 |
| была произведена почти переустановка / полная переустановка vagrant и/или virtualbox вследствие большого числа возникших ошибок при работе | 1 |

Согласно **критерию №3**, ОС «Astra Linux» здесь будет оценена в 2 балла.

##### Примечания по дальнейшему запуску среды с использованием vagrant в ОС «Astra Linux»

Так как для исследований в данной работе ОС «Astra Linux» была установлена в качестве виртуальной машины на VirtualBox версии 5.2.22, то при запуске в ней самой vagrantа и virualbox (той же версии) получалось "nested virtualization", или же эффект "вложенной виртуализации". Данная версия VirtualBox не поддерживает опцию "Enable Nested VT-x/AMD-V", доступную с версии 6.0 (рисунок 17), поэтому при просмотре свойств созданной машины (с помощью vagrant в VirtualBox в ОС «Astra Linux», или созданной ВМ внутри ВМ) не была доступна даже вкладка ускорения (рисунок 18), а при запуске vagrant появлялась ошибка, приведенная на рисунке 19.

![](pictures/run_vagr_astr_7.PNG)

Рисунок 17 — Опция "Enable Nested VT-x/AMD-V", начиная с версии 6.0 VirtualBox

![](pictures/run_vagr_astr_8.PNG)

Рисунок 18 — Недоступная вкладка "Ускорение" в самой "вложенной" ВМ

![](pictures/run_vagr_astr_9.PNG)

Рисунок 19 — Ошибка при запуске ВМ vagrant

Но, эта ошибка появляется из-за особенностей выбранных и используемых средств и методов для исследования, а не из-за плохой версии vagrant, поэтому здесь критериев для оценивания не приводится.

#### 3) Рассмотрение установки и особенностей Vagrant на ОС «ALT Linux».

Также, как и в случае ОС «Astra Linux», сначала оцениваем, какие средства виртуализации уже установлены в ОС «ALT Linux».

![](pictures/virt_alt.PNG)

Рисунок 20 — Выбранные средства виртуализации при установке системы

![](pictures/virt_alt_1.PNG)

Рисунок 21 — VirtualBox

![](pictures/virt_alt_2.PNG)

Рисунок 22 — Virt-manager

![](pictures/virt_alt_3.PNG)

Рисунок 23 — QEMU

То есть, в ALT Linux тоже уже изначально установлено более чем достаточно средств, чтобы начать работу с виртуализацией, а далее, соответственно, с Vagrant.
Тогда, согласно  **критерию №1**, ОС «ALT Linux» здесь будет оценена тоже в 3 балла, так как в ней изначально не установлены средства для контейнеризации, такие, как, например, lxc, и для работы Vagrant с контейнерами нужно будет доустанавливать пакеты в ОС:

| Параметры критерия "Оснащенность ОС установленными средствами для работы с виртуализацией" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------------|-------|
| установлены только стандартные модули и библиотеки для виртуализации (например, kvm, libvirt) | 1 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (не более одного) (например, VirtualBox)| 2 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (более одного) | 3 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (не более одного) (например, LXC, Docker) | 2 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (более одного, например, LXC, Docker) | 3 |
|если в ОС установлены сразу: стандартные модули и библиотеки для виртуализации, дополнительное ПО для работы с виртуальными машинами и средства для работы с контейнерами | 4 |

Далее нужно будет установить сам Vagrant, так как в ОС он изначально не установлен:

![](pictures/miss_vagr_alt.PNG)

Рисунок 24 — Отсутствие Vagrant в ОС «ALT Linux»

Сначала смотрим список репозиториев в данной ОС по умолчанию, а затем проверяем, есть ли пакет Vagrant в данных репозиториях:

![](pictures/repoz_alt.PNG)

Рисунок 25 — Список репозиториев в ОС «ALT Linux»

![](pictures/miss_vagr_alt_1.PNG)

Рисунок 26 — Отсутствие Vagrant в репозиториях

То есть, в репозиториях по умолчанию ОС «ALT Linux» пакета Vagrant нет. Тогда, согласно **критерию №2**, ОС «ALT Linux» здесь будет оценена в 1 балл:

| Параметры критерия "Наличие пакета Vagrant рассматриваемого дистрибутива для установки" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------------------------|-------|
| vagrant изначально установлен | 4 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant ненамного или не ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 3 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant гораздо ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 2 |
| vagrant не установлен, его пакета нет в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива | 1 |

Для эксперимента пакет vagrant был скачан с официального сайта, к тому же, теперь соответсвуя при этом рекомендациям разработчиков по поводу установки:

![](pictures/note.PNG)

Рисунок 27 — Предупреждение разработчиков vagrant

![](pictures/downl.PNG)

Рисунок 28 — Выбранная версия для скачивания - Linux

В результате был скачан zip архив, внутри которого лежал пакет AppImage:

![](pictures/zip.PNG)

![](pictures/appimage.PNG)

Рисунок 29 — Скачанный vagrant

После того, как была произведена распаковка архива, а затем и присвоение данному пакету прав на исполнение, оставалось только запустить пакет. Но, появилась следующая ошибка:

![](pictures/err.PNG)

Рисунок 30 — Ошибка запуска пакета AppImage

Смотрим группы пользователя:

![](pictures/gr.PNG)

Рисунок 31 — Группы пользователя ОС «ALT Linux»

Как видно, пользователь не входит в группу fuse, поэтому далее добавляем его туда:

![](pictures/fuse.PNG)

Рисунок 32 — Добавление user_1 в группу fuse

После данных действий предыдущая ошибка исчезла, но появилась другая:

![](pictures/osh1.PNG)

Рисунок 33 — Новая ошибка

При проверке упоминаемого каталога из ошибки оказывается, что он есть в системе:

![](pictures/dir.PNG)

Рисунок 34 — Обнаруженный каталог

То есть, в новых версиях ОС «ALT Linux» есть проблемы с работой пакетов AppImage. Поэтому, в итоге было решено распаковать данный пакет:

![](pictures/rasp.PNG)

Рисунок 35 — Распаковка

![](pictures/rasp_1.PNG)

Рисунок 36 — Результаты распаковки

Только после этого можно было своеобразно запустить vagrant:

![](pictures/run.PNG)

![](pictures/run_1.PNG)

Рисунок 37 — Проверка vagrant

Согласно **критерию №3**, ОС «ALT Linux» здесь будет оценена в 1 балл:

| Параметры критерия "Проведение работ по исправлению проблем совместимости установленного Vagrant с ОС или рассматриваемыми средствами виртуализации (в данном случае VirtualBox)" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------|-------|
| проблем совместимости обнаружено не было | 3 |
| было произведено редактирование файлов настроек vagrant для добавления поддержки необходимой версии virtualbox | 2 |
| была произведена почти переустановка / полная переустановка vagrant и/или virtualbox вследствие большого числа возникших ошибок при работе | 1 |

#### 3) Рассмотрение установки и особенностей Vagrant на ОС «Эльбрус» версии 4.0-rc5.

Также, как и в случае c ОС «Astra Linux» и ОС «ALT Linux», сначала оцениваем, какие средства виртуализации уже установлены в ОС «Эльбрус».

![](pictures/lxc.PNG)

Рисунок 38 — Lxc

Но, другие средства, подходящие Vagrant, нужно будет устанавливать самостоятельно. Согласно  **критерию №1**, ОС «Эльбрус» будет оценена в 2 балла:

| Параметры критерия "Оснащенность ОС установленными средствами для работы с виртуализацией" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------------|-------|
| установлены только стандартные модули и библиотеки для виртуализации (например, kvm, libvirt) | 1 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (не более одного) (например, VirtualBox)| 2 |
| помимо стандартных средств для виртуализации установлено и другое, достаточно распространенное ПО для работы с виртуальными машинами (более одного) | 3 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (не более одного) (например, LXC, Docker) | 2 |
|помимо стандартных средств для виртуализации установлены и средства для работы с контейнерами (более одного, например, LXC, Docker) | 3 |
|если в ОС установлены сразу: стандартные модули и библиотеки для виртуализации, дополнительное ПО для работы с виртуальными машинами и средства для работы с контейнерами | 4 |

Поэтому, так как в работе проводится эксперимент с virtualbox, устанавливаем сначала его. Для данной ОС репозиторием является второй диск, с него были установлены все пакеты, но, так как пакет virtualbox отсутствует в системе, это значит, что в состав репозитория virtualbox также не входил. Поэтому была произведена установка с сайта разработчиков:

![](pictures/downl_2.PNG)

![](pictures/downl_1.PNG)

Рисунок 39 — Выбранная версия для скачивания

![](pictures/virtu.PNG)

Рисунок 40 — Установка virtualbox

![](pictures/virtu_1.PNG)

Рисунок 41 — Установленный virtualbox

Далее нужно установить сам Vagrant, так как в ОС его изначально тоже нет, также, как и в репозитории:

![](pictures/miss_vagr_elb.PNG)

Рисунок 42 — Отсутствующий Vagrant

Поэтому, согласно **критерию №2**, ОС «Эльбрус» здесь будет оценена в 1 балл:

| Параметры критерия "Наличие пакета Vagrant рассматриваемого дистрибутива для установки" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------------------------|-------|
| vagrant изначально установлен | 4 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant ненамного или не ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 3 |
| vagrant не установлен, но его пакет есть в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива, версия vagrant гораздо ниже последней актуальной версии, опубликованной разработчиками vagrant | 2 |
| vagrant не установлен, его пакета нет в официальных (или по умолчанию подключенных) репозиториях рассматриваемого дистрибутива | 1 |

Пакет vagrant был скачан с официального сайта, для эксперимента был выбран пакет для дистрибутивов Debian, так как Эльбрус основан на данном дистрибутиве:

![](pictures/vagr_elb.PNG)

![](pictures/vagr_elb_1.PNG)

![](pictures/vagr_elb_2.PNG)

Рисунок 43 — Установка vagrant

И, как видно на рисунке 43, проблем с установкой данного пакета не возникло. Согласно **критерию №3**, ОС «Эльбрус» здесь будет оценена в 3 балла:

| Параметры критерия "Проведение работ по исправлению проблем совместимости установленного Vagrant с ОС или рассматриваемыми средствами виртуализации (в данном случае VirtualBox)" | Баллы |
|-----------------------------------------------------------------------|-------|
| проблем совместимости обнаружено не было | 3 |
| было произведено редактирование файлов настроек vagrant для добавления поддержки необходимой версии virtualbox | 2 |
| была произведена почти переустановка / полная переустановка vagrant и/или virtualbox вследствие большого числа возникших ошибок при работе | 1 |

#### 4) Подведение итогов рассмотрения установки и особенностей Vagrant на различных ОС.

Проверим выше рассмотренные ОС также и на то, какие вообще средства для построения открытых облачных систем (в том числе и для виртуализации, контейнеризации, или же создания "блоков" для облака) помимо установленных в системе предлагаются разработчиками в официальных репозиториях к дистрибутиву - то есть можно будет увидеть, насколько большая степень заинтересованности в поддержке стабильных версий ПО для построения облачных систем присутствует в данный момент у определенного дистрибутива. Это будет **дополнительный критерий соответствия дистрибутива ОС для поднятия облачных систем - поддержка стабильных версий ПО для построения облаков.**

| Параметры критерия "Поддержка стабильных версий ПО для построения облаков" | Баллы |
|----------------------------------------------------------------------------|-------|
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 2 |
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, но их версии являются "устаревшими" | 1|
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 1 |
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии являются "устаревшими", или вообще не предложено средств для построения облаков | 0 |

Неполный перечень средств из репозиториев ОС «Astra Linux»:

![](pictures/astr_1.PNG)

Рисунок 44 — Docker

![](pictures/astr_2.PNG)

Рисунок 45 — Xen

![](pictures/astr_3.PNG)

Рисунок 46 — Lxc

Согласно **дополнительному критерию**, ОС «Astra Linux» будет оценена в 1 балл:

| Параметры критерия "Поддержка стабильных версий ПО для построения облаков" | Баллы |
|----------------------------------------------------------------------------|-------|
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 2 |
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, но их версии являются "устаревшими" | 1|
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 1 |
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии являются "устаревшими", или вообще не предложено средств для построения облаков | 0 |

Неполный перечень средств из репозиториев ОС «ALT Linux»:

![](pictures/alt_1.PNG)

Рисунок 47 — Docker

![](pictures/alt_2.PNG)

Рисунок 48 — Eucalyptus

![](pictures/alt_3.PNG)

Рисунок 49 — Kubernetes

![](pictures/alt_4.PNG)

Рисунок 50 — Lxc

![](pictures/alt_5.PNG)

Рисунок 51 — Lxd

![](pictures/alt_6.PNG)

Рисунок 52 — Openstack

Согласно **дополнительному критерию**, ОС «ALT Linux» будет оценена в 2 балла:

| Параметры критерия "Поддержка стабильных версий ПО для построения облаков" | Баллы |
|----------------------------------------------------------------------------|-------|
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 2 |
| в официальных репозиториях предложено более 2-х различных средств, но их версии являются "устаревшими" | 1|
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии не являются "устаревшими" | 1 |
| в официальных репозиториях предложено 2 и менее различных средств, их версии являются "устаревшими", или вообще не предложено средств для построения облаков | 0 |

В ОС Эльбрус для облаков в стандартном репозитории подходящих средств найдено не было, поэтому, согласно **дополнительному критерию**, данный дистрибутив будет оценен в 0 баллов.

Итоговый рейтинг ОС:

ОС «Astra Linux» = 3+2+2+1 = 8

ОС «ALT Linux» = 3+1+1+2 = 7

ОС «Эльбрус» = 2+1+3+0 = 6

То есть, пока среди исследованных дистрибутивов проще для установки vagrant оказалась ОС «Astra Linux», но и до высокой оценки подготовленности дистрибутива для удобства установки средств для создания " облачных блоков" (13 баллов) ОС пока не дотягивает, так как в официальных репозиториях находятся далеко не все пакеты для "поднятия" облачных систем, и у имеющихся пакетов в репозиториях версии не всегда самые новые, вследствие чего могут возникнуть проблемы с совместимостью программ, как было показано ранее в работе.

Что касается ОС «ALT Linux», здесь ситуация с пакетами в репозиториях для поднятия облачных систем обстоит немного лучше, даже несмотря на то, что, как ни странно, там нет пакета vagrant, зато поддерживаются другие достаточно распространенные пакеты приложений в этой области (представлены на скриншотах в данной работе). Но, в дистрибутиве обнаружилась проблема с работой пакетов формата AppImage, поэтому оценка оказалась ниже, так как понадобилось дополнительное время для распаковки vagrant и т.д.

Свободно распространяемая весрия ОС «Эльбрус», которая использовалась в данной работе, в отличие от двух других ОС, имеет репозиторий пока только на диске, и в списке пакетов там почти не предоставлено никаких средств для облаков. То есть, на данный момент понадобится немало времени, чтобы установить все необходимые модули и зависимости самостоятельно, подключая репозитории или скачивая ПО с сайтов разработчиков, поэтому оценка подготовленности дистрибутива к поднятию облачных систем оказалась ниже, чем у других.